[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3", 
  "no": "1",
  "question": "康樂及文化事務署於2012年8月5日舉辦「全民運動日2012」，市民可免費使用大部分收費康體設施。這些設施在當天屬於免費物品嗎？試解釋。",
  "answer": "不是。因為這些設施的數量不足以滿足所有人的慾望，而且人們會想要更多。",
  "marks": "不是。(1分)因為這些設施的數量不足以滿足所有人的慾望，而且人們會想要更多。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2", 
  "question": "下表顯示某廠商的投入與產出關係。寫出邊際回報遞減定律。以上數據能否說明該定律？試解釋。",
  "answer": "邊際回報遞減定律是指，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。以上數據能說明邊際回報遞減定律。當勞工由7單位增加至8單位時，邊際產出由19單位下降至15單位。",
  "marks": "邊際回報遞減定律是指，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。(2分)以上數據能說明邊際回報遞減定律。當勞工由7單位增加至8單位時，邊際產出由19單位下降至15單位。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "某連鎖電影院開設了一間電影製作公司。(a)這是屬於哪種類型的擴張？試解釋。(b)舉出以上擴張的三個可能動機。",
  "answer": "(a)後向結合。因為該連鎖電影院擴張至前一個生產階段。(b)後向結合的可能動機：確保獲得可靠穩定的電影供應享受規模經濟提高資源的使用效率透過多元化的收入來源來分散風險",
  "marks": "(a)後向結合。因為該連鎖電影院擴張至前一個生產階段。(2分)(b)後向結合的可能動機：- 確保獲得可靠穩定的電影供應- 享受規模經濟- 提高資源的使用效率- 透過多元化的收入來源來分散風險(最高3分)"
},
{
  "pic": "1", 
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "下表顯示甲國和乙國某年的堅尼系數。(a)哪個國家的洛倫茨曲線距離收入分配絕對平等線較遠？(b)假設乙國政府削減社會保障援助。解釋這會對乙國的除稅及福利轉移後堅尼系數造成甚麼影響。",
  "answer": "(a)乙國。(b)這會令乙國的除稅及福利轉移後堅尼系數上升。社會保障援助是福利轉移，主要惠及低收入階層。削減社會保障援助會擴大貧富之間減去稅項及加上福利轉移後的收入差距。",
  "marks": "(a)乙國。(1分)(b)這會令乙國的除稅及福利轉移後堅尼系數上升。社會保障援助是福利轉移，主要惠及低收入階層。削減社會保障援助會擴大貧富之間減去稅項及加上福利轉移後的收入差距。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3", 
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "甲國政府對某農產品設定了有效價格下限。(a)假設所有該農產品的非法交易在甲國全被杜絕。設定價格下限是否保證所有該農產品的生產者都能以較高價格出售產品而得益？試解釋。(b)設定價格下限後，人們轉為購買從其他國家進口的近似產品。解釋這會對甲國的經常帳差額造成甚麼影響。(c)假設政府進一步調高該農產品的價格下限。以圖輔助，解釋這會對經濟效率造成甚麼影響。",
  "answer": "(a)否。當政府設定有效價格下限，市場價格會高於均衡價格。農產品的供應量大於其需求量，出現供過於求的情況。部分生產者未能出售它們計劃出售的農產品數量。因此，並非所有生產者都能受惠於該價格下限。另外，當人們對農產品的需求屬有彈性，整體生產者的總收入會下降。一些生產者的收入較從前少。(b)有形貿易差額是經常帳的組成部份。由於有形貿易差額是貨物出口和貨物進口總值的差額，從外國進口的農產品增加會令有形貿易差額惡化。經常帳差額因而會惡化。(c)經濟效率會惡化。調高價格下限會令淨損失增加，總社會盈餘會下降。",
  "marks": "(a)否。當政府設定有效價格下限，市場價格會高於均衡價格。農產品的供應量大於其需求量，出現供過於求的情況。部分生產者未能出售它們計劃出售的農產品數量。因此，並非所有生產者都能受惠於該價格下限。另外，當人們對農產品的需求屬有彈性，整體生產者的總收入會下降。一些生產者的收入較從前少。(4分)(b)有形貿易差額是經常帳的組成部份。由於有形貿易差額是貨物出口和貨物進口總值的差額，從外國進口的農產品增加會令有形貿易差額惡化。經常帳差額因而會惡化。(3分)(c)經濟效率會惡化。調高價格下限會令淨損失增加，總社會盈餘會下降。(2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "甲經濟正處於谷底，其失業率創歷史新高。(a)除了高失業率外，舉出在經濟處於谷底時會出現的兩個經濟現象。(b)分別舉出一項失業對失業人士和社會帶來的損失。",
  "answer": "(a)經濟處於谷底時會出現的經濟現象：商業信心疲弱投資/消費/生產處於低水平實質本地生產總值增長率低，甚至出現負增長一般物價水平處於低位(b)失業對失業人士帶來的損失：生活水準下降失去技能心理問題失業對社會帶來的損失：產量下降社會及政治不穩定政府的財政負擔增加",
  "marks": "(a)經濟處於谷底時會出現的經濟現象：- 商業信心疲弱- 投資/消費/生產處於低水平- 實質本地生產總值增長率低，甚至出現負增長- 一般物價水平處於低位(最高2分)(b)失業對失業人士帶來的損失：- 生活水準下降- 失去技能- 心理問題(任何一項1分)失業對社會帶來的損失：- 產量下降- 社會及政治不穩定- 政府的財政負擔增加(任何一項1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "「作為貨幣使用，鑽石較小麥為佳。」舉出兩個理由支持這項陳述。",
  "answer": "當用作貨幣時，鑽石較小麥為佳的理由：良好的貨幣應有穩定的價值，以維持其購買力。鑽石的價值較穩定。良好的貨幣應易於攜帶，以便進行大額交易。鑽石較易於攜帶。良好的貨幣應要耐用，以便儲存來支付未來的款項。鑽石較耐用。",
  "marks": "當用作貨幣時，鑽石較小麥為佳的理由：- 良好的貨幣應有穩定的價值，以維持其購買力。鑽石的價值較穩定。- 良好的貨幣應易於攜帶，以便進行大額交易。鑽石較易於攜帶。- 良好的貨幣應要耐用，以便儲存來支付未來的款項。鑽石較耐用。(最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "甲國的貨幣兌其貿易伙伴的貨幣升值。以下圖輔助，解釋在甚麼情況下會導致甲國的貿易伙伴在甲國進口貨物上的支出(以外幣計算)下降。",
  "answer": "對甲國的貿易伙伴而言，當甲國的貨幣升值，從甲國進口的物品的價格(以外幣計算)會上升。根據需求定律，從甲國進口貨物的數量會下降。若甲國的貿易伙伴對其進口的需求屬有彈性，價格上升導致的支出增加會小於進口量下降導致的支出減少。從甲國進口貨物的支出(以外幣計算)會下降。",
  "marks": "對甲國的貿易伙伴而言，當甲國的貨幣升值，從甲國進口的物品的價格(以外幣計算)會上升。根據需求定律，從甲國進口貨物的數量會下降。若甲國的貿易伙伴對其進口的需求屬有彈性，價格上升導致的支出增加會小於進口量下降導致的支出減少。從甲國進口貨物的支出(以外幣計算)會下降。(4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "下表顯示甲、乙兩國運用所有資源能生產的物品X和物品Y的數量。(a)寫出比較優勢原理。(b)根據比較優勢原理，哪個國家會出口物品Y？(c)假設兩國貿易時，1單位物品X可交換2單位物品Y。計算甲國在貿易中每單位出口的貿易獲益。",
  "answer": "(a)根據比較優勢原理，當每一個國家都專門生產機會成本較低的物品，總產出便會上升。(b)甲國：生產1單位物品Y的機會成本=(20/60)單位物品X=0.33單位物品X乙國：生產1單位物品Y的機會成本=(16/24)單位物品X=0.67單位物品X由於甲國生產1單位物品Y的機會成本較乙國為低，它會出口物品Y。(c)甲國出口1單位物品Y的獲益=(0.5–0.33)單位物品X=0.17單位物品X",
  "marks": "(a)根據比較優勢原理，當每一個國家都專門生產機會成本較低的物品，總產出便會上升。(2分)(b)甲國：生產1單位物品Y的機會成本=(20/60)單位物品X=0.33單位物品X(1分)乙國：生產1單位物品Y的機會成本=(16/24)單位物品X=0.67單位物品X(1分)由於甲國生產1單位物品Y的機會成本較乙國為低，它會出口物品Y。(1分)(c)甲國出口1單位物品Y的獲益=(0.5–0.33)單位物品X=0.17單位物品X(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "行政長官在2012年7月公布了一系列的新政策。(a)在這些新政策之中，「長者生活津貼計劃」被視為是最重要的政策。在該計劃下，400,000名合資格長者每月可領取$2,200的津貼，金額是現行的高齡津貼的兩倍。新計劃預期於2013年初實施。(i)在「長者生活津貼計劃」下給予長者的津貼金額應否包括在2013年香港的本地生產總值的計算之內？試解釋。(ii)你認為「長者生活津貼計劃」能否令香港社會變得更公平？試解釋。(iii)李太太是其中一名在新計劃下每月可領取$2,200津貼的合資格長者。她希望把該款項投資在某上市公司發行的股票或債券上。舉出兩項理由解釋為何對於李太太而言，債券可以是較股票為佳的選擇。(b)另一方面，政府會成立「社會企業發展基金」，專門貸款予社會企業，以鼓勵人們創業。以圖輔助，解釋短期而言該基金會如何影響香港的物價水平和產出水平。",
  "answer": "(a)(i)在「長者生活津貼計劃」下給予長者的津貼金額屬於轉移支付，這支出並不涉及任何物品或服務的生產，因此不會包括在本地生產總值的計算之內。(ii)新計劃能提升合資格長者的收入，收窄高收入階層與低收入階層之間的收入差距。收入不均得以改善。總括而言，香港社會因此變得更公平。(iii)若公司清盤，債券持有人取回本金的權利較普通股股東優先。因此，投資債券的風險會較普通股為低。由於無論公司獲盈利與否都須向債券持有人派發固定利息，所以債券的回報是較穩定的。(b)貸款予社會企業能提升廠商的投資意欲，它們的投資支出會增加。香港的總需求會上升。AD曲線會由AD0右移至AD1。在短期內，物價水平會由P0上升至P1，而均衡產出水平會由Y0上升至Y1。",
  "marks": "(a)(i)在「長者生活津貼計劃」下給予長者的津貼金額屬於轉移支付，這支出並不涉及任何物品或服務的生產，因此不會包括在本地生產總值的計算之內。(2分)(ii)新計劃能提升合資格長者的收入，收窄高收入階層與低收入階層之間的收入差距。收入不均得以改善。總括而言，香港社會因此變得更公平。(4分)或任何合理答案(4分)(iii)若公司清盤，債券持有人取回本金的權利較普通股股東優先。因此，投資債券的風險會較普通股為低。(2分)由於無論公司獲盈利與否都須向債券持有人派發固定利息，所以債券的回報是較穩定的。(2分)(b)貸款予社會企業能提升廠商的投資意欲，它們的投資支出會增加。香港的總需求會上升。(2分)AD曲線會由AD0右移至AD1。在短期內，物價水平會由P0上升至P1，而均衡產出水平會由Y0上升至Y1。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3", 
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "根據政府統計處的數字，香港2012年上半年通脹率的增長速度正在減慢。(a)甚麼是通脹？(b)王先生退休後每月收取一筆固定金額的退休金。你同意他會受惠於較低的通脹率嗎？試解釋。(c)已於2011年5月1日起生效的法定最低工資，被視為導致通脹的其中一個因素。(i)甚麼是成果均等化？甚麼是機會均等化？(ii)法定最低工資是以達致成果均等化還是機會均等化為目標？試解釋。",
  "answer": "(a)通脹是指一般物價水平持續上升。(b)不同意。當通脹出現時，一般物價水平上升，而貨幣的購買力下降。每月固定金額的退休金可以購買的物品及服務較以前少。王先生會蒙受損失。(c)(i)成果均等化是一種公平概念，它尋求減少或消除經濟體系內個人或住戶間的收入或財富差距。機會均等化是一種公平概念，它主張不同的人在相同的情況下應受到相同的對待。(ii)法定最低工資旨在達致成果均等化。它透過提高低薪工人的收入，令富人和窮人的收入差距收窄，收入不均的情況因而得以改善。",
  "marks": "(a)通脹是指一般物價水平持續上升。(2分)(b)不同意。當通脹出現時，一般物價水平上升，而貨幣的購買力下降。每月固定金額的退休金可以購買的物品及服務較以前少。王先生會蒙受損失。(2分)(c)(i)成果均等化是一種公平概念，它尋求減少或消除經濟體系內個人或住戶間的收入或財富差距。(1分)機會均等化是一種公平概念，它主張不同的人在相同的情況下應受到相同的對待。(1分)(ii)法定最低工資旨在達致成果均等化。它透過提高低薪工人的收入，令富人和窮人的收入差距收窄，收入不均的情況因而得以改善。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3", 
  "no": "12",
  "question": "香港有數間主要的教科書出版社售賣中學教科書。(a)寫出教科書出版的市場結構，並列出這種市場結構的兩項特徵。(b)這些教科書出版社都是私人有限公司。列出這種廠商所有權形式的兩項特徵。(c)有意見認為，教科書的售價太高。教育局推行電子教科書市場開拓計劃，希望透過協助和鼓勵具潛力的電子教科書開發商進入市場，引入競爭。人們估計會有更多新的電子教科書開發商進入市場。(i)以圖輔助，解釋該計劃如何有助降低教科書的售價。(ii)教科書出版社聲稱，教科書的售價上升是因印刷紙張的價格大幅飆升所致。以圖輔助，解釋印刷紙張價格上漲會如何導致教科書的售價上升。",
  "answer": "(a)寡頭壟斷。特徵：數名具支配力的賣家同質或異質產品進入市場的障礙不完全信息廠商間互相影響尋價者(b)獨立法人有限債務責任企業延續性較長所有權和管理權分開利得稅稅率較高成立手續較為繁複資金來源較廣財政狀況得以保密只可以在其他股東同意的情況下轉讓股權(c)(i)教科書和電子教科書屬於代替品。當更多新的電子教科書開發商進入市場，電子教科書的供應會增加，電子教科書的售價會下降。這導致教科書的需求減少，需求曲線由D0左移至D1。教科書的價格和交易量都會下降。(ii)當印刷紙的價格上漲，教科書的生產成本上升，導致教科書的供應減少，供應曲線由S0左移至S1。教科書的價格會上升，而交易量會下降。",
  "marks": "(a)寡頭壟斷。(1分)特徵：- 數名具支配力的賣家- 同質或異質產品- 進入市場的障礙- 不完全信息- 廠商間互相影響- 尋價者(最高2分)(b)- 獨立法人- 有限債務責任- 企業延續性較長- 所有權和管理權分開- 利得稅稅率較高- 成立手續較為繁複- 資金來源較廣- 財政狀況得以保密- 只可以在其他股東同意的情況下轉讓股權(最高2分)(c)(i)教科書和電子教科書屬於代替品。當更多新的電子教科書開發商進入市場，電子教科書的供應會增加，電子教科書的售價會下降。這導致教科書的需求減少，需求曲線由D0左移至D1。教科書的價格和交易量都會下降。(3分)(ii)當印刷紙的價格上漲，教科書的生產成本上升，導致教科書的供應減少，供應曲線由S0左移至S1。教科書的價格會上升，而交易量會下降。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "下表顯示某銀行體系的資產負債表。假設法定儲備比率為25%，而公眾起初持有$500現金。(a)找出銀行體系的超額儲備。列出你的計算。(b)列出兩個理由解釋為甚麼銀行體系會出現超額儲備。(c)公眾將持有的現金的60%存入銀行體系。若銀行將超額儲備全數借出，該經濟的貨幣供應量是多少？列出你的計算。(d)根據貨幣數量論，推斷(c)所述的事件長期而言對物價水平的影響。",
  "answer": "(a)超額儲備=實際儲備–法定儲備=$2,500–$7,500×25%=$625(b)為安全起見沒有足夠的貸款需求任何合理答案(c)最大存款額=[$2,500+($500×60%)]/0.25=$11,200貨幣供應量=市面流通的現金+銀行存款=$500(1–60%)+$11,200=$11,400(d)根據貨幣數量論，MV = PY，其中M=貨幣存量，V=貨幣流通速度，P=一般物價水平，而Y=實質產出。貨幣流通速度和實質產出在長期中都被假設是維持不變的。因此，MV = PY，一般物價水平和貨幣供應會成正比例的關係。貨幣供應上升會令物價水平以相同比例上升。",
  "marks": "(a)超額儲備=實際儲備–法定儲備=$2,500–$7,500×25%=$625(2分)(b)- 為安全起見- 沒有足夠的貸款需求- 任何合理答案(最高2分)(c)最大存款額=[$2,500+($500×60%)]/0.25=$11,200(2分)貨幣供應量=市面流通的現金+銀行存款=$500(1–60%)+$11,200=$11,400(2分)(d)根據貨幣數量論，MV = PY，其中M=貨幣存量，V=貨幣流通速度，P=一般物價水平，而Y=實質產出。貨幣流通速度和實質產出在長期中都被假設是維持不變的。因此，MV = PY，一般物價水平和貨幣供應會成正比例的關係。貨幣供應上升會令物價水平以相同比例上升。(4分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "廉價航空在旅客間愈趨普及。與傳統的航空公司比較，廉價航空公司的票價一般較低，但缺少了很多傳統的乘客服務。廉價航空公司可能會對食物、座位安排、行李寄存等作額外收費。(a)航空公司經常被指實行價格分歧。(i)甚麼是價格分歧？(ii)寫出實施價格分歧的兩項條件。(b)廉價航空公司以下的價格安排是否屬於價格分歧？試解釋。(i)在起飛和抵達地點相同的情況下，廉價航空公司的票價可遠低於傳統航空公司。(ii)對於同一航班的相同等級客位，若顧客提早訂購機票，所付出的票價較低。(c)下列廉價航空公司的商業行為是否反競爭？試解釋。(i)顧客只可以透過一家指定的旅行社購買甲廉價航空公司的機票。(ii)乙廉價航空公司的乘客可以七折購買香港迪士尼樂園的入場門票。(d)列出反競爭行為對消費者的兩種負面影響。",
  "answer": "(a)(i)價格分歧是一種定價方式，賣家在出售同一物品或服務時，對不同的顧客收取不同的價格，而價格的分別並不是由成本不同所致。(ii)市場力量市場區隔有不同的價格彈性市場區隔間不能轉售物品及服務(b)(i)否。傳統航空公司和廉價航空公司提供的航班是不同的服務。廉價航空並沒有提供很多傳統的乘客服務，因此較低的票價只反映了其生產成本較低。(ii)是。航空公司根據顧客對航班的需求彈性而對不同的顧客收取不同的價格。(c)(i)是。甲廉價航空公司涉及獨家交易，因為一家指定的旅行社獲授權為機票的唯一分銷商。(ii)否。乘客有權選擇是否購買入場門券。(d)較高的市場價格較低的產量消費者缺乏選擇效率損失低質量缺乏創新的動機",
  "marks": "(a)(i)價格分歧是一種定價方式，賣家在出售同一物品或服務時，對不同的顧客收取不同的價格，而價格的分別並不是由成本不同所致。(2分)(ii)- 市場力量- 市場區隔有不同的價格彈性- 市場區隔間不能轉售物品及服務(最高2分)(b)(i)否。傳統航空公司和廉價航空公司提供的航班是不同的服務。廉價航空並沒有提供很多傳統的乘客服務，因此較低的票價只反映了其生產成本較低。(3分)(ii)是。航空公司根據顧客對航班的需求彈性而對不同的顧客收取不同的價格。(3分)(c)(i)是。甲廉價航空公司涉及獨家交易，因為一家指定的旅行社獲授權為機票的唯一分銷商。(2分)(ii)否。乘客有權選擇是否購買入場門券。(2分)(d)- 較高的市場價格- 較低的產量- 消費者缺乏選擇- 效率損失- 低質量- 缺乏創新的動機(最高2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "15",
  "question": "參閱下圖。AB及AC分別是甲國和乙國的生產可能曲線。(a)(i)哪一國生產衣服有絕對優勢？試解釋。(ii)哪一國生產食物有比較優勢？試解釋。(iii)兩國互利的貿易有可能出現嗎？試解釋。(b)假設貿易比率是1單位衣服可換取2單位食物。(i)分別計算兩國每交易一單位衣服的貿易獲益。(ii)若甲國施行輪植法後能生產更多食物，兩國的貿易獲益會如何改變？(c)兩國以按美元購買力平價計算的人均實質本地生產總值在貿易後上升。(i)人類發展指數量度甚麼？(ii)假設其他因素不變，兩國的人類發展指數在貿易後會如何受影響？試解釋。",
  "answer": "(a)(i)不能確定。由於我們不知道兩國擁有的資源數量，我們不能斷定哪一國生產衣服有絕對優勢。(ii)甲國生產一單位食物的機會成本是0.33單位衣服，而乙國生產一單位食物的機會成本是1單位衣物。甲國生產食物有比較優勢，因為甲國可以較低的機會成本生產食物。(iii)可能。兩國生產食物和衣服的機會成本不同。(b)(i)甲國每交易一單位衣服的貿易獲益=3單位食物–2單位食物=1單位食物乙國每交易一單位衣服的貿易獲益=2單位食物–1單位食物=1單位食物(ii)甲國的貿易獲益會增加。乙國的貿易獲益會維持不變。(c)(i)人類發展指數量度一個國家在三方面的成就：健康長壽、知識和體面生活。(ii)兩國貿易後的人類發展指數會上升，因為人們的生活水準上升了，這可從以按美元購買力平價計算的人均實質本地生產總值反映出來。",
  "marks": "(a)(i)不能確定。由於我們不知道兩國擁有的資源數量，我們不能斷定哪一國生產衣服有絕對優勢。(2分)(ii)甲國生產一單位食物的機會成本是0.33單位衣服，而乙國生產一單位食物的機會成本是1單位衣物。甲國生產食物有比較優勢，因為甲國可以較低的機會成本生產食物。(2分)(iii)可能。兩國生產食物和衣服的機會成本不同。(2分)(b)(i)甲國每交易一單位衣服的貿易獲益=3單位食物–2單位食物=1單位食物(2分)乙國每交易一單位衣服的貿易獲益=2單位食物–1單位食物=1單位食物(2分)(ii)甲國的貿易獲益會增加。(1分)乙國的貿易獲益會維持不變。(1分)(c)(i)人類發展指數量度一個國家在三方面的成就：健康長壽、知識和體面生活。(2分)(ii)兩國貿易後的人類發展指數會上升，因為人們的生活水準上升了，這可從以按美元購買力平價計算的人均實質本地生產總值反映出來。(2分)"
}]
